余若薇: 香港爭取的，不是「取回」審批權，而是「雙重審批」制度入境的一關

香港為何不能審批單程證入境權
2013-10-31

上周政府公布《集思港益》的人口政策諮詢文件，重點像推廣人力資源政策，希望公眾同意輸入外勞，填補7 萬多個建築及餐飲等行業的職位空缺。

最令人失望的是，文件無意處理中港人口流動問題。長達49頁的文件中，討論雙非和單程證問題僅有4頁。政務司長林鄭月娥在記者會上重申「單程證的計劃是有其憲制的基礎，在《基本法》第22(4)條已經說明」，因此不存在香港「收回」審批權的可能。有關說法已靜悄悄地推翻去年梁振英競選政綱中「對移居香港的外來人口積極行使甄選和審批權」這目標。

不過，比違反選舉承諾更根本的問題是林司長所依賴的憲制理據是否成立。《基本法》22(4)條只規定：「中國其他地區的人進入香港特別行政區須辦理批准手續，其中進入香港特別行政區定居的人數由中央人民政府主管部門徵求香港特別行政區政府的意見後確定。」中央政府在諮詢香港後可決定來港人數(由從前每日75人倍增至現在150人)，但條文沒有註明哪一方有權審批誰人來港。

中港邊境設有中港兩個關卡，內地政府有權審批當地人民的出境，但根據「一國兩制」的原則，人口政策或入境政策應屬香港的內部事務，特區應有權審批誰人可以入境。換言之，香港爭取的，不是「取回」審批權，而是「雙重審批」制度入境的一關。

爭取審批入境權的同時，也要問，要甚麼「香港人」？香港從來不排外，亦不反對家庭團聚。我們的父母都曾是移民。藝人黃秋生在《星期六主場》說得好，香港需要的，不是《人民日報》所說的「新」香港人，而是樂於成為「香港人」的移民──接受香港文化、融入香港社會，為香港作出貢獻。

諮詢文件討論如何輸入外來人才，不如討論如何挽留既有人才。近年太多事令土生土長的香港人萌生去意，興起第3輪移民潮。港視不獲發牌，《南華早報》報道藝人林文龍與妻子郭可盈都考慮舉家移民，令人唏噓。特區政府連發電視牌都弄得滿城風雨，硬銷「家是香港」只會徒然。人口政策最迫切的工作是令港人感覺有希望，明天會更好，生育率自然提升，猛龍也被吸引過江。

新民主同盟聲明：特首錯誤理解有關單程證的基本法條文

今早林鄭月娥出席由香港電台舉辦的施政報告諮詢會，多位市民提及爭取單程證的審批權，但特首林鄭月娥的回應令人驚訝，竟然與國家主權混為一談，是對相關政策存在錯誤理解。

與單程證直接相關的基本法條文，為基本法第22條，原文為「中國其他地區的人進入香港特別行政區須辦理批准手續，其中進入香港特別行政區定居的人數由中央人民政府主管部門徵求香港特別行政區政府的意見後確定」。

所以，由香港政府向中國政府反映單程證數量太多，超出香港人口承載力，帶來房屋及醫療問題，是香港政府應有之義。再者，此基本法條文亦沒有否定香港可以參與審批權。若香港可以參與審批或「雙審批」，可對單程證來港人士的資格、教育程度及財政自給自足能力，有更佳的話語權及掌握，而不是現時般，當單程證人士踏進香港入境關口時，政府才知道他們是誰。

林鄭月娥將單程證審批權與國家主權混為一談並不必要。在大陸省市，若外來居民希望取得戶籍，例如上海，當地市政府亦有完全的審批權。香港作為特別行政區，難道和其他省市看齊也是過份的要求？

林鄭論及歐美人士也可來港家庭團聚並且較快，這完全是誤導。非中國籍的家庭團聚，要面對入境處多重嚴格審批，包括資產審查、有穩定居所、有否交稅等審批，以確保來港後有自給自足、不須依靠社會福利的能力。反之，單程證申請人就享有特權，不需符合這些條件都可以隨便申請到港。

要求政府爭取單程證審批權，以及房屋問題與人口政策扣連，已是社會普遍共識，請林鄭月娥勿再迴避。單靠增加土地，而不控制外來人口，是不能解決房屋問題。

新民主同盟

有冇人知佢up乜鳩
有邊個國家邊境唔係要過兩次關？
除左神根國家之外
去親邊都係先出境後入境
每個國家都係有自己審批權
乜撚野叫雙重審批？

又係度亂鳩咁講示弱
港獨講左審批權佢唔敢直接講
就是旦亂鳩作啲野出黎
比佢搶到輿論主導權就食得屎

講左好撚耐

深圳出境審批一次, 入境香港審批一次
香港<-->深圳中間都要過兩次關啦

咁香港唔係國家, 你講"國家審批權"
咁一定唔夠講
但佢基於一國兩制講香港有自己入境審批權, 中共就有深圳出境審批權, 就講得通

但仲好啱洗
啲point仲loop緊

講唔通
你只係講出入境審批權
咁羅湖返大陸同機場返大陸已經係兩個唔同既做法

出入境係海關負責

審批權係講緊人口政策問題

大陸人去邊都唔洗出入境 但就有戶籍制度
無戶籍既人唔可以係度做野

如果香港要「平權」，一定係審批權既問題
關出入境咩事

咩政策都好, 都可以中國批香港唔批according to 一國兩制, 你明唔明?
佢講既野同你爭取既實際上冇分別(但道理上較强)

你:有人想黎-->香港唔批-->黎唔到
佢:有人想黎-->深圳批-->香港唔批-->黎唔到

btw中國人黎香港一向都要出入境, 香港係special case

出入境自由同邊境海關既執法權
同
150個既人口政策係兩件唔同既事黎

前者香港已經有
後者無法控制
而控制個個位唔係海關比唔比呢個人入

而係單程證係必須由香港去掌握，而唔係公安
呢個係對於外地人來港既移呢政策
如果真係當係一國兩制 要雙重審核的話
就變左係
中國公安揀左人
然後香港再篩選

如果基本法咁改既一樣係食得屎
因為港共政權都係唔會理照食
只要個申請人係大陸做好功夫
香港呢邊一樣係直行直過
但如果由香港方由頭做到落尾
重新制定申請制度既話
起碼中國人申請既門檻高左

依家申請個堆全部過晒40歲既

應該褫奪所有回歸後所有單程證來港居留權

"而係單程證係必須由香港去掌握，而唔係公安
呢個係對於外地人來港既移呢政策
如果真係當係一國兩制 要雙重審核的話
就變左係
中國公安揀左人
然後香港再篩選"

1. 任何情況下,冇可能要求中國冇權限制人出境去某一地方
就算美國都冇可能令阻止中國限制某些人去美國
哩個要求, 係要求香港仲惡過美國

2, 如果可以篩選到0或極少數, 咁實際上嗰制度問題已解決大部分
當然冇完全香港話事咁完美
至於香港政府有權會點用, 就係另一個問題

1. 根本就唔係我所講個樣野，單程證持有人係向公安申請左之有權係香港居留，普通出入境根本就唔係我討論緊既範圍，而呢個權力海關已經有

2. 當大陸人申請居留係用類似香港去其他大使館申請其他種類既短暫居留或者唔同既簽證，已經比起現有制度好好多

我當港共都係放人入黎，但首先設計個申請辦法就已經會難到一部份既大陸人

1. "公安申請左之有權係香港居留"
依家係公安話得就得
余大狀係話加多重, 要香港都ok先得

2. 香港既審批辦法可以自己set, 但無論啲文件野要求, 中國人都會應付到
所以最重要係可以依照香港社會狀況 cut quota

1. 個問題就在於佢未爭取已經示弱，香港方只能守尾門

但真正既審判權係由申請到審核一條龍過

公文袋好傻好天真

哩一個係理想
但"申請到審核一條龍過",
咁中國有冇權限人出境先?可唔可以自己有制度預先審核一round 先?
如果冇, 即係惡過美國如上面講
如果有, 咁你只係話香港自己有一套由頭到尾自己控制既審核制度
咁其實同余大狀講既冇矛盾

根本你就曲解緊我講法
都話出入境同單程證審批權係兩件事

下下大狀大狀
佢係你老襟咩
咪又係賣港賊一個

因為筆劃少